---
cssclasses:
  - center-images
  - center-titles
  - page-black
  - pen-white
date: 2024-09-24
---
2024-11-05

# Integral by Parts

# How to

จาก $\int f(x)dx$
1. $u=g(x)$
2. เปลี่ยนในรูป u
3. evaluate

## Example 9

$$
\int \cos (2x+\pi) \, dx 
$$
$$
u= 2x+\pi
$$
$$
du=2dx,dx=\frac{du}{2}
$$
$$
\begin{align}
\int \cos (2x+\pi) \, dx  & =\int \cos u \, \frac{du}{2}  \\
 & =\frac{1}{2}\sin u \\
 & =\frac{1}{2}\sin(2x+\pi)+ C
\end{align}
$$
## ln|u|+C

$$
\ln |u| \text{ ต้องใส่ abs เพราะ log ติดลบไม่ได้}
$$

## Example 11

เล่นกับเลขชี้กำลัง

### 1st Apporch
$$
\int \frac{2^{1/x}}{x^2} \, dx 
$$
$$
\begin{align}
u & =\frac{1}{x} \\
du & =-\frac{1}{x^2}dx \\
\therefore \frac{1}{x^2}dx & =-du
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
\int \frac{2^{1/x}}{x^2} \, dx  & =\int \frac{2^{u}}{x^2} \, x^2 du \\
 & =-\int 2^u \, du  \\
 & =\frac{2^u}{\ln 2}+C
\end{align}
$$

### 2nd apporch 

$$
\begin{align}
\int \frac{{2^{1/x}}}{x^2} \frac{d\left( \frac{1}{x} \right)}{-\frac{1}{x^2}} & =\int 2^{1/x}d\left( \frac{1}{x} \right) \\
 & = -\frac{2^{1/x}}{\ln x}+C
\end{align}
$$

## ถ้าเห็น exponential ให้ใช้เลขยกกำลัง

### Example 12

$$
\begin{align}
\int xe^{x^2-2} \, dx  & = \int xe^{x^2-2} \, \frac{d(x^2-2)}{2x}  \\
 & = \int e^{x^2-2} \, \frac{d(x^2-2)}{2}  \\
 & = \frac{1}{2} \int e^{x^2-2} \, d(x^2-2) \\
 & =\frac{1}{2} e^{x^2-2}+C
\end{align}
$$
## Example 13

$$
x=u-2
$$

$$
\begin{align}
\int \frac{x}{\sqrt[3]{ x+2 }} \, dx  & =\int \frac{u-2}{u^{1/3}} \, du \\
 & = \int[u^{2/3}-2u^{-2/3}] \\
 & =\frac{3}{5}u^{5/3}-\frac{6}{2}u^{2/3}+C
\end{align}
$$

## Example 14

$$
\begin{align}
\frac{\int_{1}}{x\ln x}dx & =\int \frac{1}{x\ln x} \frac{d(\ln x)}{\frac{1}{x}} \\
\int \frac{1}{\ln x} d(\ln x) \\
 & = \ln |\ln x|+C
\end{align}
$$

## Example 15

$$
\begin{align}
\int \frac{\arctan x}{1+x^2}dx & = \int \frac{\arctan x}{1+x^2}\frac{d(\arctan x)}{\frac{1}{1+x^2}} \\
 & = \int \arctan x d(\arctan x)  \\
 & = \frac{(\arctan x)^2}{2}+C
\end{align}
$$

## Example 16
$$
\int e^{x+e^x}dx=\int e^xe^{e^x}dx
$$
$$
\begin{align}
\int e^{x+e^x}dx & =\int \frac{e^xe^{e^x}d(e^x)}{e^x} \\
 & =\int e^{e^x}d(e^x) \\
 & = e^{e^x}+C
\end{align}
$$

## Example 17

$$
\begin{align}
\int \frac{1}{x-\sqrt{ x }} \, dx  & =\int \frac{1}{\sqrt{ x }(\sqrt{ x -1})} \, \frac{d(\sqrt{ x-1 })}{\frac{1}{2\sqrt{ x }}} \\
 & =2\int \frac{1}{(\sqrt{ x -1})}d(\sqrt{ x -1})
\end{align}
$$

## Example 19

$$
\int \frac{1}{\theta^2}\sec^2\left( \frac{2}{\theta} \right)d\theta
$$

## Example 20

$$
\begin{align}
\int \csc (3-y)\cot (3-y)du & =\int \csc (3-y)\cot (3-y)d(3-y) \\
 & =[\cot(3-y)]+C
\end{align}
$$

## Example 23

$$
\begin{align}
\int \frac{dx}{x^2+6x+10} & =\int \frac{1}{x^2+6x+10}dx \\
 & =\int \frac{dx}{(x^2+6x+9)+10-9}dx \\
 & =\int \frac{dx}{(x+3)^2+1}dx \\
 & =\int \frac{dx}{(x+3)^2+1}d(x+3) \\
 & =\arctan(x+3)+C
\end{align}
$$

### Example 24

$$
\begin{align}
\int \frac{x^2}{x^2+9}dx & = x-9\int \frac{1}{x^2+3^2}dx  \\
 & =x-9\left[ \frac{1}{3} \arctan\left( \frac{x}{3} \right) \right]+C
\end{align}
$$